# 亚里士多德的自然哲学 natural philosophy (Istvan Bodnar)

_首次发表于 2006 年 5 月 26 日；实质性修订于 2023 年 4 月 24 日_

亚里士多德终身对自然研究兴趣浓厚。他探索了各种不同的主题，从运动、因果关系、位置和时间等一般问题，到对不同类型自然实体的自然现象进行系统的探索和解释。这些不同的调查被整合到一个描述自然实体领域的总体框架中。亚里士多德在他的《物理学》中为这个企业提供了一般的理论框架，这本著作分为两个主要部分，第一部分是对自然的探究（第 1-4 卷），第二部分是对运动的处理（第 5-8 卷）\[1]。在这部作品中，亚里士多德阐述了他的分析的概念装置，提供了他基本概念的定义，并论证了关于运动、因果关系、位置和时间的具体命题，并在第 8 卷中建立了宇宙中不动动者的存在，这是一个超物质实体，没有它，物质领域无法继续存在。他在一系列进一步的物理著作中探讨了物理学的特殊问题（如生成和消亡的问题），其中一些著作专门研究特定的物理领域：《论生成和消亡》、《论天》\[2]和《气象学》，这些著作为生物学和心理学的著作铺垫\[3]。

亚里士多德强调，物理学几乎包含了关于世界的所有知识。如果没有独立的形式——如宇宙顶点的不动动者——它们没有物质，也不是物质世界的一部分，那么物理学将成为亚里士多德所称的“第一哲学”（《形而上学》6.1, 1026a27–31）。由于存在这样的独立实体，物理学依赖于它们，只是第二哲学（《形而上学》7.11, 1037a14f）。然而，这两种“哲学”之间的相互作用并不完全由超物质实体——即主要动因——对世界施加的因果影响来解释。亚里士多德的形而上学和物理学使用共同的概念框架，它们经常涉及相似的问题。第一哲学的首要和独特任务是对第一实体进行探究；然而，这些实体并不是可感知的实体，因此必须通过对物质实体进行形而上学调查来进行研究。因此，这两个学科之间存在重叠，常常难以分割。

* [1. 本质和四因](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#NatuFourCaus)
* [2. 运动](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#Moti)
* [3. 因果同义的原则](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#PrinCausSyno)
* [4. 运动之间的优先级](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#PrioAmonMoti)
* [5. 运动者和不动者](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#MoveUnmoMove)
* [亚里士多德术语词汇表](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#GlosArisTerm)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#PrimSour)
* [次级来源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#SecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#Rel)

***

## 1. 自然和四个原因

根据亚里士多德的说法，自然是变化和静止的内在原则（《物理学》2.1，192b20-23）。这意味着当一个实体根据其本性移动或静止时，参考其本性可以作为事件的解释。我们必须描述在什么程度上，通过什么其他过程以及由于什么机构，变化或静止的前提条件存在，但一旦我们提供了这些前提条件的说明，我们就已经给出了一个完整的过程说明。实体的本质本身足以引发和解释过程，只要相关情况不会先于它。

自然作为变化和休息的内在原则与活动力或潜能（_dunameis_）相对应，后者是变化和休息的外在原则（_形而上学_ 9.8, 1049b5–10），作用于相应的内在被动能力或潜能（再次是_dunameis_，_形而上学_ 9.1, 1046a11–13）。当变化或休息状态不是自然的时候，需要具体说明活动力和被动潜能。因此，自然在某种程度上具有双重作用：一旦自然发挥作用，就不需要进一步调用活动力或被动能力。然而，正如亚里士多德的讨论所清楚表明的那样，这个普遍命题需要许多限定条件。

因为自然——除了活动和被动潜能之外——是因果解释中的最终基础，亚里士多德阐述了它们如何与因果学说相结合。

对于一种情况的解释必须指定一些特征或一些对象（一般来说，是一些抽象或具体的实体）负责。阿里·法拉比认为，负责的实体是一种原因（_aitia_或_aition_，阿里·法拉比交替使用的词）。\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-4)]对于同一种情况，可能存在不同的解释，而且通常是必要的，因为对于同一种情况的不同方面负责的方式也不同。阿里·法拉比将这些责任的种类分为四个标题，即所谓的四个原因。

其中前两个是物质和形式，根据阿里·法拉比的形质分析，一个实体由它们组成。可以理解的是，它们都可以对实体的特征和行为负责。形质分析以及将物质原因和形式原因分开作为不同类型的分析，意味着如果某事物可以用物质或形式来解释，用形式来解释将与用物质来解释的方式不同。通常情况下，这些原因之间存在合作关系：物质提供了由形式实现的潜力。因此，这些因果相关的实体导致了一种层次结构的解释。\[[5](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-5)]为了实现一种形式，需要有合适的物质。这种合适的物质带来了给定形质组合所需的特征。这些特征一方面是物质的贡献，因此物质是这些复合实体特征的（物质）原因，另一方面它们是实现形式所必需的前提条件，因此它们的存在是由形式引发的。\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-6)]物质和形式之间的这种依赖关系被阿里·法拉比称为假设必要性的情况。阿里·法拉比有时通过引用建造房屋所需的物质来说明他的观点。如果要建造一座房子，就需要砖块、石板、砂浆等建筑材料。每个部分都提供了具有一定范围内适合房屋形成所需特性的物质。例如，房子不能由液态水制成。那种物质会提供不适合房屋形式的潜力。

解释通常会指定超出物质和实体本身形式所扮演角色的实体。亚里士多德将这些情况分为两类：一类是有效或运动原因，另一类是最终原因。有效原因通过启动过程并产生效果来直接操作，而最终原因通过实现过程和实体的目标来解释这些过程和实体的存在和目的\[[7](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-7)]。有效原因的角色与物质和实体的形式不完全相同，并不意味着每个有效因果关系的实例都必须来自于移动实体的外部。相反，有效原因也可以是内部的。在有效原因是内部的情况下，它将成为实体被迫移动的部分，甚至是形式方面的特定功能。

自然在这四种因果功能中可以发挥作用。然而，当实体的物质作为其本质发挥作用时，即当其自然运动和静止是以其所构成的物质来解释时，这种物质必须具有一些因果相关的特征，这些特征是由其自身的形式方面赋予的。

物质的这种作用可以与三种进一步的原因的因果作用进行对比，即形式的原因、效果的原因和最终的原因。这是因为，正如亚里士多德所补充的那样，形式和最终原因经常重合。此外，当一个性质被指定为第一个效果原因时，原因和结果在形式上（或物种上）是相同的，尽管这并不意味着同一实体自身引起自身并通过其自身的因果效力而被引起（《物理学》2.7，198a24-27，参见《形而上学》8.4，1044a32-b1）。

作为运动和静止的内在原则，性质与其引起的运动和静止的效果或运动原因之间存在一种独特的关系：在某些情况下，当亚里士多德没有指定第一个运动原因时，他可以断言性质和运动原因是相同的。因此，生物的灵魂将被确定为其所属有机体的物质（即形式）和运动原因。\[[8](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-8)]但是，即使在这个限定的意义上，这种确定还需要一些进一步的重要限定，我们将在下面的[第 5 节](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/#MoveUnmoMove)中回到关于运动者和不动者的问题。

## 2. 运动

因为运动或变化（_kinêsis_）在自然的定义中被提及，任何关于自然的讨论都需要依赖于对运动的解释。有人可能错误地认为这是一项容易的任务，因为亚里士多德的范畴（如《范畴学》中列出的范畴以及其他地方）确实包含了两种相关的实体，即行动和受动。然而，亚里士多德在《物理学》中对运动的讨论以稍微不同的方式开始。当他提出除了范畴之外没有其他运动时（《物理学》3.1，200b32-201a3），他并没有将运动归类为行动和受动的范畴。在提到范畴中的实体是对立的之后，亚里士多德在几行之后声称（201a8-9）运动和变化的种类与存在的种类一样多。这意味着在这里，运动被归类为它们所影响变化的范畴中的实体。\[[9](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-9)]

然而，亚里士多德在提出这个观点时，只谈到了四种运动和变化——物质、质量、数量和位置的变化，而实际上存在的种类应该是十种。

事实上，《物理学》后来提出了自己的范畴列表。这个列表稍微减少了，有七个或八个元素，取决于是否包括或排除时间。\[10] 缩减后的列表还得出结论，有三种运动，以及额外的实质性变化。\[11] 也就是说，即使亚里士多德列举了一个相当完整的范畴列表，他并不在每个范畴中都有运动，而且他不满足于将运动归类为行动和激情的范畴。\[12] 但这是一个亚里士多德强调另一个问题的背景：他对为运动分配一个单独的本体论领域不感兴趣，无论这是否可能在实体的分类中完成。在这里，亚里士多德更关注运动与落入不同范畴的实体之间的本体论联系，并寻找一个关于经历和引起变化的一般矩阵。这是通过几个步骤完成的。首先，亚里士多德声称，关系的变化并不是真正的变化；相反，它们是偶然的，因为它们也发生在根本没有发生任何变化的实体中，只要它们所处的实体经历了某种变化。\[13] 在考虑了这些因素之后，行动和激情这两个关键的范畴被排除在外。它们不可能像其他四个范畴那样容纳运动。这是因为这样的运动需要行动或激情的运动或变化。但是运动没有运动，所以即使行动和激情也可以被视为运动，或者至少与运动密切相关，我们可以将行动和激情排除在运动可能发生的类型之外。\[14] 这样，我们就得到了较短的相关范畴列表，包括(1)物质、(2)质量、(3)数量和(4)位置。\[15]

在真正变化可能发生的四个领域中，变化总是需要一个可以实现的潜力的存在。但是变化既不等同于这个潜力，也不等同于缺乏属性，也不等同于在潜力实现时获得的实际性（《物理学》3.2，201b33-35）。它是一种特殊类型的实际性，即潜力的实际性，因为它是潜力（《物理学》3.2，201b4-5）。亚里士多德的表述强烈暗示，在变化过程中实现的潜力不是一个独立的、独立的运动潜力，而是实体潜力的一部分，用于容纳过程的最终状态：比如说，建房子的过程和最终结果，房子，是同一组可建造成房子的材料的不同实现。否则，亚里士多德的定义将是无信息的，相当于重复性地声称变化是潜力的实现，定义中的进一步限定，即变化是潜力的实际性，只会是完全无用的。这进一步的限制最容易被理解为在同一潜力的不同类型的实现之间进行选择。正如亚里士多德强调的那样，这些是属于这些潜力的不完全实际性，并补充说在实现过程中实现的是不完全的潜力（《物理学》3.2，201b32-33）。因此，变化的潜力可以被纳入本体论。但即使它们被作为额外的潜力被接受，它们也不需要作为自己的潜力出现，而是作为最终结果的不完全变体（《物理学》3.2，201b32-33）。

此外，需要注意的是，在本讨论中，潜力不包括实际性。亚里士多德在与非矛盾原则的表述非常相似的表述中断言：“有些事物在潜力和实际性上是相同的\[具有相同的属性，是相同的物质]，但不同时或不在同一方面，例如\[一件事物]在实际上是温暖的，在潜力上是寒冷的”（《物理学》3.1，201a19-22）。因此，亚里士多德的定义能够指出这个悖论实体，即潜力的实际性，一旦被相应的实际属性取代，就不再存在。

## 3. 因果同义原则

运动的定义表明，这样的过程可以通过实体的属性或状态来描述，该属性或状态是在过程结束时获得的，可以称为该过程中的“形式”，以及最初缺乏这种形式。此外，亚里士多德声称，还有第三个组成部分，在过程中不会改变，即运动的基质或主体（《物理学》1.7）\[20]。

在这个三重划分中，实施变化的实体有责任将所需的形式赋予被改变的对象，正如《物理学》3.2，202a9-12 所说。但是，要发生这样的变化还有其他重要的要求。首先，这些运动或变化发生在两种潜能的相互作用中。一种是被改变的对象中的被动潜能，而另一种是引发变化的实体中的主动潜能。这两种潜能需要相互匹配：当被改变的对象具有被加热的潜能时，这个过程需要由另一个具有引发加热的主动潜能的对象发起。亚里士多德认为被动潜能的定义取决于主动潜能的定义（《形而上学》9.1，1046a9-13）。这两种潜能需要协同工作，因此亚里士多德认为只有一个正在进行的过程，它位于被移动的实体中。因此，例如，当进行教学过程时，它与知识获取过程是相同的，后者发生在学习者的头脑中。因此，尽管行动和受动保留其范畴上的差异，因为它们的描述不同，但它们所存在的运动是相同的（《物理学》3.3，202b19-22）。

亚里士多德通过引入每个因果关系交互作用的一对匹配的主动和被动潜能，已经非常接近承认每个变化都有一个单独的潜能，这与莫里哀嘲笑的“催眠药”非常接近，根据这个理论，催眠药只是凭借其诱导睡眠的能力而诱导睡眠。然而，亚里士多德还订阅了一个更强的原则，即在实施变化时，原因会将其所具有的形式传递给被改变的实体。根据这一观点，实施变化的物品的主动能力在其根本上是一种实际性，这与由它带来的效果在亚里士多德的意义上是同义的。在亚里士多德最喜欢的例子中，只有一个实际上的人才能从潜在的人中产生一个人。如果是这样，催眠药不仅需要具有诱导睡眠的主动潜能，还需要自己处于沉睡状态。这个原则——我们可以称之为因果同义原则——来自柏拉图（参见《费多》100B-101D），但亚里士多德有自己支持它的理由。他的科学证明了在物质世界的每个分析层面上存在和运作的因果活动形式。因此，正如我们将看到的，亚里士多德的形式是实施变化的物质中具有因果意义的组成部分。因此，在指定工艺品的运动原因时，亚里士多德将把工匠的艺术作为变化中的基本组成部分。在生成生物的情况下，传递给新出现的生物的是父母的形式。

但不仅仅是生成过程符合这个要求。在实质生成之外，经常提到定性变化的实例，并且作为定性变化的关键实例，或者是定性准变化的关键实例，这取决于我们如何解释亚里士多德的知觉理论\[25]。亚里士多德预设，因果同义原则也适用于感觉对象和感官之间的因果联系。

然而，值得注意的是，亚里士多德以不同而微妙的方式限制了因果同义原则。最重要的是，一个对象的属性被实现的重要领域被豁免于这个原则的要求之外。属性的实现可以是前一个因果过程的延续，亚里士多德声称它是一个“第二实际性”，紧随先前获得的“第一实际性”之后。在这些情况下，第二实际性的出现并不一定需要额外的外部有效原因。通过第一实际性的运作，它加强和完善自身，可以仅仅是原始有效原因运作的延伸（这将是亚里士多德关于元素的自然运动的说法，见下文第 5 节），或者已经获得这种第一实际性的实体可以对自己的活动负有因果责任，包括将其带到更高实际性水平的活动\[26]（亚里士多德对这种情况的例子是胚胎或新生幼崽的灵魂，它指挥并影响动物的滋养和活动；或者是已经获得的知识的实际应用）。值得注意的是，这些主张远非琐碎：它们基于进一步的主张，即这些第一实际性的定义（元素、动物或知识的定义）不可分地包含对这些活动的参考。

其次，因果同义原则是以不包括运动的方式表达的：在《物理学》3.2 中，声称通过原因的效力传递的是实质、质量或数量形式（202a9-12）。其中一个原因是，正如亚里士多德所说，运动对于物体的实质（ousia）影响最小（《物理学》8.7，261a20f）。与其他类型的变化不同，运动根本不会改变被移动物体的存在。在某种程度上，这意味着位置的断言应该保持对于处于特定位置的实体的外在性。\[27]因此，因果关系的基本假设是，被移动物体上赋予的是实体的内在特征，这在运动的情况下并不完全适用。\[28]因此，亚里士多德对于自然运动和强制运动的解释将更加复杂。

第三，因果同义原则仅适用于《形而上学》7.9 末尾的实体，\[29]在同一章的前半部分，还可以设想一些因果相关形式的非标准存在。亚里士多德在那里举的例子是运动中的热量，在医生以适当的方式擦拭病人时，会在体内产生热量。这种运动中的热量可以是运动中的主动潜力的存在，它能够在体内引发热量，而热量本身并不可归因于运动。但即使这种非内在的属性存在只是暗示，并没有在这段文字中明确设想（在更详细的描述中，运动中的热量是运动产生热量的主动能力，进入病人体内的内部隐秘处，成为体内的热量），在两个大类情况下仍需要类似的存在：自然生成和人工制造。

亚里士多德声称，在一个效果因果链中，系列的第一个元素通过其他项目的中介来行动，是因果链中的第一个成员，而不是中介，是动因（《物理学》8.5，257a10-12）。然后，在自然生成和人工生产的情况下，只有这第一个效果因素需要满足同义因果的要求。亚里士多德的主要例子是人类生成人类，也是这样的情况。在这里，父亲人类形式的因果效力通过父亲的精液的生成潜力传递。然而，尽管精液在胚胎形成过程中起到了效果因素的作用，但它并不是人类；它没有像男性父亲一样拥有它传递的形式。亚里士多德的讨论表明，这不是一个与一般原则相隔离的例外情况。他将这种情况比作工匠的活动，其中艺术产品的形式存在于工匠的灵魂中，然后通过工具的运动，这种形式可以被施加到制造成工艺品的材料上。工具及其运动是过程的效果因素，但它们并不像工匠的灵魂那样包含形式（《动物生成论》730b14-23 和 740b25-29，有关详细讨论请参见[Aristotle’s biology](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/)条目）。

尽管存在所有这些限制，亚里士多德可以声称因果同义原则仍然普遍有效。这是因为以上三个限制都指定了亚里士多德可以声称先前更重要的原因已经满足了要求的情况：在第二个实际性的情况下，第一个实际性首先是由一个同义原因引起的；运动、定性和定量变化，即使不是由同义实体引起，也可以是更大的因果模式的一部分，在这种模式中，物质由同类物质引起；产生物质的因果链可以声称始终从同义物质开始。

鉴于他对因果同义的承诺，亚里士多德需要引用一些考虑因素，通过这些因素，可以有意义地比较某个实体的一系列有效原因的因果效力。这些考虑因素将在每个场合描述同义原因，不仅在时间上优先，而且在因果效力上也优先于中间原因，这些中间原因仅负责传递原始因果效力的形式。

这样一来，就允许在这种因果关系的两个主要范例中——自然生成和人工制造中，自然实体的性质以及行使其艺术的工匠的艺术\[[31](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-31)]，相关的形式是引发变化的因果操作实体。这对于形式的地位在几个方面都有广泛的影响。首先，这些形式的因果相关性表明，并非任何安排或配置都能够符合完全成熟的形式。虽然虚无也在某种意义上是形式（《物理学》2.1，193b19-20），但这并不是指因果操作形式，可以用评价性的术语来描述的意义。此外，形式的因果相关性使亚里士多德能够在这些情况下随意切换（例如在《生成与毁灭》1.7 中）工匠和工艺本身作为有效原因的适当规定。我们应该注意，在后一种情况下，亚里士多德指定的是不动的原因。它们不通过自身运动来引发运动，因为它们是因果框架内的因果有效形式；因此，在这个过程中它们也不受任何反应影响。

## 4. 运动中的优先级

尽管前文可能暗示生成物质对于其他类型的变化来说是基础的，但实际上运动将具有特权地位。所有其他变化都依赖于运动，因为参与变化的任何两个实体，分别具有主动和被动的潜力，需要接触才能发生相互作用。\[32] 然而，接触通常需要通过运动来建立：要么需要移动实体，要么需要移动者，或者两者都需要前进以便相遇（《物理学》8.7，260a26-b7）。此外，运动是一种可以在生成、消失和其他形式的变化之外独立发生的变化形式（《物理学》8.7，260b26-29）。其他变化是独立的变化形式，因为它们可以发生在不执行任何其他变化的实体中。然而，所有这些变化形式都包含或预设某个其他实体参与运动。\[33]

亚里士多德在《物理学》第 8 册的开篇论证中指出，宇宙中的运动和变化没有起点，因为变化的发生预设了先前的变化过程。通过这个论证，亚里士多德可以建立一个永恒的运动链，并驳斥那些认为宇宙可能有一个先前的静止状态的人。亚里士多德认为，这样一个永恒的链条需要依赖一个保证其持续性的原因：如果因果关系网中的每个构成过程都有限的持续时间，那么对于每一个过程来说，它可能在世界上不存在，事实上，在以后的某个时间，它将不再存在。但是，亚里士多德声称，整个因果关系的事件序列也将是偶然的。\[34]因此，亚里士多德假设宇宙的过程依赖于一个永恒的运动（或者几个永恒的运动），即天体球体的永恒旋转，而这又依赖于一个或几个不动的动因。\[35]

此外，永恒的天体旋转的优先级保证了宇宙的因果有限性。尽管存在无限的因果链：在动物物种的每个个体背后，都有一个无限的雄性祖先系列，每个祖先在系列中都起着因果作用，因为亚里士多德的物种是永恒的，雄性父亲是它们后代的有效原因。\[36]如果让有限的宇宙自行发展，它肯定会达到解体的状态，即元素质量完全分离成为它们同心排列的自然位置。鉴于通过天体运动不断激发，在亚日地区尤其是太阳周围产生热量，可以避免这种元素质量的完全分离。\[37]亚里士多德有权利断言，人类的原因首先是他或她的父亲，但同时也是太阳，因为它沿着年度黄道路径运动。\[38]在天体革命和个体自然过程之间，总是存在一个有限的因果链，因为这些自然过程如果没有天体运动的话，不可能继续下去。通过雄性父母传递的无限因果链在没有这种持续的外部支持的情况下无法存在，而这种依赖关系总是可以用有限的因果链来分析。

## 5. 运动者和不动者

运动的定义是实体潜在性的实际化，即实体在潜在性方面正在经历运动，这要求在每种情况下，变化的对象中存在着被动的潜在性。然而，潜在性的存在可以与对象的本质相符，这种情况下变化是“自然的”（_phusei_）或“按照自然的方式”（_kata phusin_），或者可以发生在实体的本质具有相反倾向的情况下，这种情况下变化是“强制的”（_biâi_）或“违背自然的”（_para phusin_）。亚里士多德的一个重要前提是这种划分是穷尽的：没有变化是实体的本质会漠不关心或中立的。\[[39](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-39)] 这种前提背后的主要考虑是，本质以全面的方式调节其所属实体的行为，而不仅仅是部分地。实体所受到的任何影响都会与其本质以实质性的方式相互作用。实体没有与其本质产生的倾向直接相关的变化潜能。

然而，请注意，即使我们认同自然运动和强迫运动的完备性，并接受简单物体具有独特的自然运动的论点（《天体论》1.2，269a8-9），我们也不需要因此接受亚里士多德的进一步主张，即自然运动和强迫运动成对出现，结果是如果一个运动与实体的本性相反，相反的运动将成为其自然运动（《天体论》1.2，269a9-18）。在变化目标之间存在比单一维度上的简单对立更复杂的关系的空间，尤其是在直线和圆形路径上的运动之间，可以有几种强迫运动与具有直线自然运动的元素的单一自然运动相对应，正如亚里士多德在《天体论》的某些段落中也承认的那样（参见 1.2，269a30-b2 和 269b10-12）。

尽管这允许存在几种与同一实体的本性相反的不同运动，但自然运动仍然会有一个单一的相反运动，即指向相反位置的运动。因此，自然的循环运动将没有与之相反的运动（《天体论》1.4，270b32-271a5）。\[40]

亚里士多德将运动分为违背自然和顺应自然的两种类型，不仅适用于被移动物体的运动，也适用于引起运动的运动者。运动者可以引起与其自身性质相反的运动。亚里士多德提到的这种不自然的运动者的例子是杠杆，它是一种天然的重物，可以用来举起重物。尽管这种运动者可以引起与因果链开头的运动方向相反的运动（杠杆是由另一端的重物向下推动操作的），但对于亚里士多德来说，关键的考虑因素是因果链的初始原因应该按照其性质引起运动。综合考虑这些因素，我们可以得到物理领域的完整描述，只要我们对该领域中的实体的自然属性有一个全面的描述，并指明它们操作的所有情况。

《物理学》第 8 册论证了一个额外的命题，即对于每一种运动，无论是顺应自然还是违背自然，都需要存在一个运动者。在强制运动的情况下，运动者以明显的方式存在。然而，在自然运动的情况下，情况可能并非如此。除了实体的性质同时是运动和有效原因的情况（即除了生物体，其性质即灵魂既是形式原因又是有效原因），运动者可能是不显眼的。这在自然运动的另一大类中尤为明显，即元素的自然运动。亚里士多德认为，这些元素的性质，它们的运动和静止的内在原则，并不是元素运动的运动原因。如果是这样的话，那么决定它们何时进行运动就应该由元素的质量来决定，但显然情况并非如此。此外，因果同义原则排除了任何没有内部划分为分离的组成部分（一个运动和另一个被运动的部分）的均质质量能够自行运动的可能性。这是因为，假设均质体的一部分可以移动另一部分，变化的主动成分在各个方面上与变化发生的部分无法区分，这又意味着即使没有从主动部分到被动部分的因果相关属性的传递，变化仍然会发生。这意味着，即使我们可以通过对它们各自的性质作为原因的呼吁来回答元素为什么移动到它们的自然位置的问题（“这只是它们的自然运动，这就是轻和重的本质”，《物理学》8.4, 255b13–17），我们并没有明确指定它们的运动原因。元素的推力只能朝一个方向，它们无法绕过它们在途中遇到的相当简单的障碍物（密封容器可以在水下保留空气，屋顶保持在建筑物的墙上等）。因此，消除元素运动障碍物的人对随后的元素运动负有因果责任。但即使是这样一个因果负责的行动者也不能成为唯一的运动原因，还需要进一步的限定。对于这些运动的运动原因的确定，亚里士多德引用了他的两种潜能的区分。一些重物在生成过程中可以潜在地变轻，而新出现的轻物质在获得其完全成熟的状态之前仍然是潜在的，这涉及到它到达宇宙中的自然位置。因此，这个分析将元素的自然运动描述为一个可能被推迟的、完成阶段的整体过程，因此在这些情况下，亚里士多德可以将第二阶段的运动原因与第一阶段的有效原因（生成元素的实体）等同起来。

一旦确定每个变化都有一个动因，有限的因果链可以追溯到运动的主要实例，即永恒的循环运动。（特别是太阳沿黄道的运行负责许多亚月球变化，其中季节的循环是最重要的。）这些循环运动是否需要外部动因，以及最终宇宙是否在因果上封闭或需要一些外部因果影响来维持，取决于这些革命的地位。

在这方面，首先要确定的是它们不能是受限制的运动。但是，自然运动也需要动因，正如《物理学》8.4 所论证的那样。这不仅适用于有机体的自然运动，它们是在其灵魂的因果影响下进行的。四个亚月球元素的自然运动也是由负责这些运动的特定外部原因引起的，基于这些考虑，亚里士多德认为每一种运动，包括永恒的循环运动，都需要一个动因。

但是执行这些永恒循环运动的实体不可能被与亚月球元素运动的推动者相同类型的推动原因所推动。这些实体是永恒且未生成的物体。因此，没有任何实体可以产生它们。没有任何东西可以因为生成这些永恒且未生成的物体而对循环运动负责。此外，由于它们在旋转过程中没有遇到任何阻碍，因此没有任何偶然的推动者可以消除它们道路上的任何障碍。

尽管亚里士多德的物理论文没有详细讨论他们的推动者在何种特定方式上对这些永恒循环运动负有因果责任，但所设定的一般框架显然也适用于它们。根据这一框架，运动是可移动之物的潜力的不完全实现（《物理学》8.5，257b6ff）。这种不完全的实现始终依赖于推动者相应实际性的因果效力。这里给出的例子是加热一个潜在热的物品的过程，由一个实际热的物体引起它变热。角色的划分确保同一物品不可能同时是推动者和被推动实体。因此，这些永恒循环运动被设想为有一个负责其运动的原因，其因果影响在其中持续地产生（和维持）这种运动。亚里士多德没有详细说明推动者的实际性是什么，也没有指示推动者与永恒循环运动中的实体之间存在什么关系。

进一步要求是这些永恒的循环运动的推动者必须是不动的。\[[46](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-46)] 但是，这个推动者的实际性不应该局限于一个因果有效的单一属性。相反，推动者应该是实际的始终如一。它可能具有的任何潜力都会带来可能发生自身变化的风险。\[[47](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-47)] 这被排除的程度是，这样的第一原因甚至不能偶然地容纳运动。\[[48](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-48)] 换句话说，推动者不能像动物的灵魂与动物的关系那样与运动物体相关联；在动物的情况下，无论生物体动到哪里，动物的灵魂都会跟随并且也会偶然地移动到同一个地方。\[[49](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-49)]

此外，对于世界中永恒的循环运动负有因果责任的实体必须具有无限的力量，\[[50](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-natphil/notes.html#note-50)] 并将这种力量传递给它所推动的物体。因此，这个实体不能被分割，也不能具有延伸性。此外，它必须位于运动最快的地方，即物质领域的边缘（《物理学》8.10）。

所有这些都证明了第一运动的特殊地位，以及宇宙中第一动力者的背后。这些球体的动力者除了实际性之外，什么都没有，但这种实际性并不是在因果过程中传递的内容。正如我们在上面的第 3 节中所看到的，这并不是特殊的情况：运动不需要在因果传递模型中引起。但是，尽管运动是在没有传递到任何特定位置的实际存在的情况下引起的，但人们认为运动嵌入在遵循因果同义原则的更大的因果模式中。恰恰是在天体运动的情况下缺少了任何这样的更大因果模式。此外，请注意我们在《形而上学》12.6 中听到的内容，即第一动力者作为一个被爱和追求的对象移动，非常接近放弃《物理学》第 8 册的主张，即存在一个不动的动力者作为宇宙运动的有效原因。然而，这些疑虑应该被驳回。在这两个背景下，亚里士多德对某个超越物理领域的原则进行了明确的描述。首先，仍然将其与《物理学》的框架联系在一起，他在描述一个超物质实体，没有这个实体，宇宙将无法运行或持续存在；然后，在《形而上学》中，他提供了关于超物质实体自身的因果效力的解释。难怪这两个描述将这个实体的操作模式置于两个不同的“物理”因果框架中。

## 亚里士多德术语词汇表

* 行动：_poiein_
* 活动：_praxis_
* 实际性：_能动性_ 或 _完全性_
* 艺术，工艺：_技术_
* 能力：_dunamis_
* 原因：_aitia_ 或 _aition_

_变化：_ _kinêsis_ 或 _metabolê_

以实现变化或运动：_kinein_

经历变化或运动：_kineisthai_

质的变化：_alloiôsis_

数量变化-增长：_auxêsis_；衰退：_phthisis_

运动：_phora_

* 成为：_gignesthai_
* 正在成为：_genesis_

_力量：_ _bia_

_被迫：_ _biâi_

_形式：_ _eidos_ 或 _morphê_

_在某种程度上：_ _hêi_

* 种类，类型：_genos_
* 目标：_telos_
* 种类，物种：_eidos_
* 已知的，可知的：_gnôrimon_

更为知名，更为可知：_gnôrimôteron_

* 物质：_hulê_
* 大小：_megethos_
* 运动：_kinêsis_
* 自然：_phusis_

自然的：_phusikos, phusei_

根据自然：_kata phusin_

违背自然：_para phusin_

* 激情：_paschein_
* 消亡：_phtheirein_
* 毁灭：_phthora_
* 地方：_pou_（作为一种范畴，字面意思：在哪里）或 _topos_
* 潜力：_dunamis_
* 力量：_dunamis_
* 质量：_poion_

%%

* 实质：_ousia_
* 时间：_pote_（作为一种范畴，字面意思：何时）或 _chronos_
*
  *

## Bibliography

### Primary Sources

* Aristotle, _De generatione et corruptione_, translated with notes by C. J. F. Williams, Oxford: Clarendon Press (Clarendon Aristotle Series), 1982.
* Aristotle, _On coming-to-be and passing-away_ (_De generatione and corruptione_), revised Greek text with introduction and commentary by Harold H. Joachim, Oxford: Clarendon Press, 1926.
* Aristote, _De la génération et de la corruption_, critical edition, French translation and notes by Marwan Rashed, Paris: Les Belles Lettres (Collection Budé), 2005.
* Aristote, _Du ciel_, (_De Caelo_ = On the Heavens), Greek text and French translation by Paul Moraux, Paris: Les Belles lettres (Collection Budé), 1965.
* Aristotle, _Physics_, Books I–II, translated with introduction and notes by William Charlton, Oxford: Clarendon Press (Clarendon Aristotle Series), 1970 (2nd. ed. 1992).
* Aristotle, _Physics_, Books III–IV, translated with notes by Edward Hussey, Oxford: Clarendon Press (Clarendon Aristotle Series), 1983.
* Aristotle, _Physics_, Book VIII, translated with commentary by Daniel W. Graham, Oxford: Clarendon Press (Clarendon Aristotle Series), 1999.
* Aristotle, _Physics_, revised Greek text with introduction and commentary by William David Ross, Oxford: Clarendon Press, 1936.
* Philoponus, _On Aristotle On Coming-to-Be and Perishing 1.1–5_, translated by C. J. F. Williams, London: Duckworth, 1997.
* Theophrastus, _On First Principles_ (known as his _Metaphysics_), Greek Text and Medieval Arabic Translation, edited and translated with introduction, commentaries and glossaries by Dimitri Gutas, Leiden: Brill, 2010.

### Secondary Sources

* Ackrill, J. L., 1991, “Change and Aristotle’s theological argument,” in H. Blumenthal and H. Robinson (eds.), _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Supplementary Volume), Oxford: Clarendon Press, pp. 57–66; reprinted in J.L. Ackrill, _Essays on Plato and Aristotle_, Oxford: Clarendon Press, 1997, pp. 131–41.
* Annas, Julia, 1982, “Aristotle on inefficient causes,” _Philosophical Quarterly_, 32: 311–26.
* Bodnár, István M., 1997, “Movers and elemental motions in Aristotle,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Volume 15), Oxford: Clarendon Press, pp. 81–117.
* –––, 2016, “Cases of Celestial Teleology in Metaphysics Λ,” in Christoph Horn, _Aristotle’s Metaphysics Lambda – New Essays_ (Volume 15), Boston/Berlin: De Gruyter, pp. 247–268.
* Bordt, Michael, SJ, 2011, “Why Aristotle’s God is not the Unmoved Mover,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Volume 40): _Essays in Memory of Michael Frede_, edited by James Allen, Eyjólfur Kjalar Emilsson, Wolfgang-Rainer Mann and Benjamin Morison, Oxford: Clarendon Press, pp. 92–109.
* Burnyeat, Myles F., 2008, “_Kinesis vs Energeia:_ A much-read passage in (but not of) Aristotle’s _Metaphysics_,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Volume 34), Oxford: Clarendon Press, pp. 219–291
* Charles, David, 2015, “Aristotle’s processes,” in Mariska Leunissen (ed.), _Aristotle’s_ Physics: _A critical guide_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 186–205.
* Cherniss, Harold F., 1944, _Aristotle’s criticism of Plato and the Academy_, Baltimore: The Johns Hopkins University Press.
* Code, Alan, 1987, “Soul as efficient cause in Aristotle’s embryology,” _Philosophical Topics_, 15: 51–59.
* –––, 2003, “Changes, Powers and Potentialities in Aristotle,” in Naomi Reshotko (ed.), _Desire, Identity and Existence: Essays in Honor of T.M. Penner_, Kelowna, BC: Academic Printing & Publishing, pp. 251–272.
* –––, 2004, “_On Generation and Corruption_ I.5,” in Frans de Haas and Jaap Mansfeld (eds.), _Aristotle_: On Generation and Corruption I, Oxford: Clarendon Press, pp. 171–193.
* –––, 2018, “_Physics_ I.6,” in Diana Quarantotto (ed.), _Arisotle’s_ Physics: _A Systematic Exploration_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 154–177.
* Coope, Ursula, 2004, “Aristotle’s account of agency in _Physics_ III.3,” _Proceedings of the Boston Area Colloquium in Ancient Philosophy_, 20: 201–221.
* –––, 2009, “Change and its relation to actuality and potentiality,” in Georgios Anagnostopoulos (ed.), _A Companion to Aristotle_, Chichester, West Sussex: Wiley-Blackwell, pp. 277–291.
* Falcon, Andrea, 2005, _Aristotle and the science of nature: Unity without uniformity_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2015, “The argument of _Physics_ VIII,” in Mariska Leunissen (ed.), _Aristotle’s_ Physics: _A critical guide_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 265–283.
* Frede, Michael and Charles, David (eds.), 2000, _Aristotle’s_ Metaphysics _Lambda: Symposium Aristotelicum_, Oxford: Clarendon Press.
* Freeland, Cynthia A., 1987, “Aristotle on bodies, matter, and potentiality,” in Allan Gotthelf and James Lennox (eds.), _Philosophical issues in Aristotle’s biology_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 392–407.
* Furley, David, 1978, “Self-movers,” in G.E.R. Lloyd and G.E.L. Owen (eds.), _Aristotle on mind and the senses_, (Proceedings of the Seventh Symposium Aristotelicum), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 165–79; Reprinted in David Furley (ed.), _Cosmic problems: Essays on Greek and Roman philosophy of nature_, Cambridge: Cambridge University Press, 1989, pp. 121–31.
* Gill, Mary Louise, 1980, “Aristotle’s theory of causal action in _Physics_ III. 3,” _Phronesis_, 25: 129–47.
* –––, 2009, “The theory of the elements in _De caelo_ 3 and 4,” in Alan C. Bowen and Christian Wildberg (eds.), _New Perspectives on Aristotle’s_ De caelo, Leiden-Boston: Brill, pp. 119–161.
* Hankinson, R.J., 2009, “Natural, unnatural, and preternatural motions: Contrariety and argument for the elements in _De caelo_ 1.2–4,” in Alan C. Bowen and Christian Wildberg (eds.), _New Perspectives on Aristotle’s_ De caelo, Leiden-Boston: Brill, pp. 83–118.
* Judson, Lindsay, 1994, “Heavenly motion and the unmoved mover,” in Mary Louise Gill and James G. Lennox (eds.), _Self-motion: From Aristotle to Newton_, Princeton: Princeton University Press, pp. 155–171.
* –––, 2015, “Aristotle’s astrophysics,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Volume 49), Oxford: Clarendon Press, pp. 151–192.
* Judson, Lindsay (ed.), 1991, _Aristotle’s_ Physics: _A collection of essays_, Oxford: Clarendon Press.
* Kelsey, Sean, 2006, “Aristotle _Physics_ I 8,” _Phronesis_, 51: 330–361.
* –––. 2008, “The place of I 7 in the argument of _Physics_ I,” _Phronesis_, 53: 180–208.
* –––, 2010, “Hylomorphism in Aristotle’s _Physics_,” _Ancient Philosophy_, 30: 107–124.
* Kosman, L. Aryeh, 1969, “Aristotle’s definition of motion,” _Phronesis_, 14: 40–62.
* Lorenz, Hendrik, 2019, “_Physics_ I.7, Part 2: The Principles of Natural Things—Two or Three?” in Katerina Ierodiakonou, Paul Kalligas and Vassilis Karasmanis (eds.), _Aristotle’s_ Physics _Alpha_, Oxford: Oxford University Press, pp. 262–285.
* Makin, Stephen, 1990/1991, “An ancient principle about causation,” _Proceedings of the Aristotelian Society_, 91: 135–52.
* Marmodoro, Anna, 2007, “The union of cause and effect in Aristotle: _Physics_ 3. 3,” _Oxford Studies in Ancient Philosophy_ (Volume 32), Oxford: Clarendon Press, pp. 205–232.
* Matthen, Mohan and Hankinson, R.J., 1993, “Aristotle’s universe: Its form and matter,” _Synthèse_, 96: 417–435.
* Menn, Stephes, 2019, “_Physics_ I.1: The Path to the Principles” in Katerina Ierodiakonou, Paul Kalligas and Vassilis Karasmanis (eds.), _Aristotle’s_ Physics _Alpha_, Oxford: Oxford University Press, pp. 19–52.
* Moravcsik, Julius M., 1991, “What makes reality intelligible? Reflections on Aristotle’s theory of _aitia_,” in Lindsay Judson (ed.), _Aristotle’s_ Physics: _A collection of essays_, Oxford: Clarendon Press, pp. 31–48.
* Morison, Benjamin, 2019, “_Physics_ I.7, Part 1: The Complexity of a Subject in a Change” in Katerina Ierodiakonou, Paul Kalligas and Vassilis Karasmanis (eds.), _Aristotle’s_ Physics _Alpha_, Oxford: Oxford University Press, pp. 229–261.
* Mourelatos, Alexander P., 1967, “Aristotle’s powers and modern empiricism,” _Ratio_, 9: 97–104.
* –––, 1984, “Aristotle’s rationalist account of qualitative interaction,” _Phronesis_, 29: 1–16.
* Peramatzis, Michail M., 2011, _Priority in Aristotle’s metaphysics_, Oxford: Clarendon Press.
* Solmsen, Friedrich, 1960, _Aristotle’s system of the physical world_, Ithaca, N.Y.: Cornell University Press.
* Sorabji, Richard, 1988, _Matter, space, and motion: Theories in Antiquity and their sequel_, London: Duckworth or Ithaca, N.Y.: Cornell University Press.
* –––, 1983, _Time, creation, and the continuum: Theories in Antiquity and the early Middle Age_, London: Duckworth or Ithaca, N.Y.: Cornell University Press.
* Stavrineas, Stasinos, 2015, “Nature as a principle of change,” in Mariska Leunissen, ed., _Aristotle’s_ Physics: _A critical guide_, Cambridge: Cambridge University Press, pp. 46–65.
* Turnbull, Robert G., 1958, “Aristotle’s debt to the ‘natural philosophy’ of the _Phaedo_,” _Philosophical Quarterly_, 8: 131–43.
* Wardy, R., 1990, _The chain of change: A study of Aristotle’s_ Physics _VII_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Waterlow, Sarah, 1982, _Nature, change, and agency in Aristotle’s_ Physics, Oxford: Clarendon Press.
* Wildberg, Christian, 1988, _John Philoponus’ criticism of Aristotle’s theory of aether_ (Peripatoi 16), Berlin: De Gruyter 1988.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-natphil).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-natphil/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-natphil\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-natphil/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Let’s Get Physical: Aristotle’s Natural Philosophy](http://www.historyofphilosophy.net/aristotle-physics/), a podcast by Peter Adamson (Philosophy, Kings College London).
* [Richard Sorabji on Time and Eternity in Aristotle](http://www.historyofphilosophy.net/aristotle-sorabji/), a podcast, Peter Adamson talks with Richard Sorabji.

## Related Entries

[Aristotle, General Topics: biology](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-biology/) | [Aristotle, General Topics: logic](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-logic/) | [Aristotle, General Topics: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/) | [Aristotle, General Topics: psychology](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-psychology/) | [Aristotle, Special Topics: causality](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-causality/) | [Aristotle, Special Topics: on non-contradiction](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-noncontradiction/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Istvan Bodnar](http://philosophy.ceu.edu/people/istvan-bodnar) <[_stb@elte.hu_](mailto:stb%40elte%2ehu)>
